\documentclass[]{scrartcl}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{pgf-umlsd}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.94,0.94,0.94}
\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}
% \newthread[edge distance]{var}{thread name}
\renewcommand{\newthread}[3][0.2]{
	\newinst[#1]{#2}{#3}
	\stepcounter{threadnum}
	\node[below of=inst\theinstnum,node distance=0.8cm] (thread\thethreadnum) {};
	\tikzstyle{threadcolor\thethreadnum}=[fill=gray!30]
	\tikzstyle{instcolor#2}=[fill=gray!30]
}

\renewcommand{\mess}[3]{
\begin{messcall}{#1}{#2}{#3}\end{messcall}
}

\title{Protocole de sécurisation de gestion à distance d'un radar automatique de route}
\author{Pierre-Marie JUNGES, Florent NOSARI \\ \url{https://github.com/p1ma/SSI}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}

\end{abstract}

\section{Présentation du protocole}

\subsection{But}

Le but de ce protocole est de permettre la gestion à distance d'un radar automatique de route par les autorités compétentes en ayant la certitude que les informations soient authentiques (i.e. qu'elles proviennent bien des relevés fait par le radar/gestionnaire ), que seul le gestionnaire puisse accéder au données du radar, que seul le gestionnaire puisque contrôler le radar et que toutes les informations qui transitent entre les deux soient confidentielles (i.e. qu'une tierce personne ne puisse pas y avoir accès).
\\
\\
En résumé :
\\
\begin{itemize}
	\item Les informations qui transitent doivent être confidentielles et authentiques
	\item Seul le gestionnaire peut contrôler le radar et accéder au données du radar
	\item Le serveur authentifie et délivre un clé de session
\end{itemize}

\subsection{Contraintes}

Voici le contraintes que nous avons décidé de prendre en compte pour rendre le protocole plus proche des conditions réelles.
\begin{itemize}
	\item Les acteurs ne partagent pas de clé secrète avant l'initiation du protocole.
	\item Le gestionnaire ne connait pas nécessairement la clé publique du radar.
\end{itemize}


\subsection{Déroulement}

Le protocole est initié par le gestionnaire qui demande à un serveur d'authentification le droit de d'accéder au radar. Les échanges se font à l'aide de cryptographie à clé publique jusqu'à obtenir une clé secrète commune entre le gestionnaire et le radar. 
\\
\\
L'algorithme d'échange est décrit ci-dessous : 
\\
\\
Soient 
$G$ le gestionnaire avec $PKg$ sa clé publique et  $SKg$ sa clé privé
\\
$R$ le radar avec $PKr$ sa clé publique et  $SKr$ sa clé privé
\\
$S$ le serveur avec $PKs$ sa clé publique et  $SKs$ sa clé privé
\\
$K_{Session}$ la clé secrète partagé lors d'une session
\\
$N_{g}$ et $N_{r}$ des nonces
\\
$Commande$ une commande quelconque
\\
$Resultat$ une réponse quelconque
\\
\\
Les connaissances initiales sont les suivantes :
\\
\\
$G : \{G, R, S, PKg, PKs, Commande\}$
\\
$R : \{R, S, PKr, PKs\}$
\\
$S : \{G, R, S, PKs, PKr\}$
\\
\\
Le gestionnaire initie le protocole en envoyant une demande de connexion au serveur avec l'objet de la demande signé.
\\
$G \rightarrow \{{R}_{inv(PKg)}.G\}_{PK_{s}} \longrightarrow S$
\\
\\
Si l'identité du gestionnaire et du radar sont vérifiée alors le serveur envoie les informations de connexion ($KSession$ étant générée à ce moment là et signé par le serveur) au gestionnaire.
\\
$G \longleftarrow \{\{K_{Session}\}_{inv(PKs)}.R.PK_{r}\}_{PK_{g}} \leftarrow S$
\\
\\
Une fois que le gestionnaire a reçu les informations de connexions, il envoie au radar la clé secrète $KSession$ signé par le serveur.
\\
$G \rightarrow \{G.\{KSession`\}_{inv(PKs)}\}_{PK_{r}} \longrightarrow R$
\\
\\
Le radar confirme la réception de la clé en envoyant $G$ au gestionnaire suivit $N_{r}$ pour vérifier l'authenticité de la commande qui va suivre le tout chiffré avec $K_{Session}$.
\\
$G \longleftarrow \{G.N_{r}\}_{K_{Session}} \leftarrow R$
\\
\\
Le gestionnaire peut ainsi envoyer la commande et l'authentifier avec le nonce, il envoie aussi un nonce pour authentifier le résultat de la commande. 
\\
$G \rightarrow \{N_{g}.N_{r}.Commande\}_{K_{Session}} \longrightarrow R$
\\
\\
Le radar envoie par la suite la commande suivit du résultat de la commande et du nonce qui l'identifie.
\\
$G \longleftarrow \{N_{g}.Commande.Resultat\}_{K_{Session}} \leftarrow R$
\\
\\
\begin{figure}[h]
	\caption{Échanges effectués lors du déroulement du protocole}
	\centering
	\begin{sequencediagram}
		\newthread{G}{Gestionnaire}{}
		\newthread[4]{S}{Serveur}{}
		\newthread[4]{R}{Radar}{}
		
	
		\mess{G}{ $\{{R}_{inv(PKg)}.G\}_{PK_{s}}$ }{S}
					
		\mess{S}{ $\{\{K_{Session}\}_{inv(PKs)}.R.PK_{r}\}_{PK_{g}}$}{G}
		
		\mess{G}{ $\{G.\{KSession\}_{inv(PKs)}\}_{PK_{r}}$ }{R}
		
		\mess{R}{ $\{G.N_{r}\}_{K_{Session}}$ }{G}
		
		
		
		\begin{sdblock}{ Loop }{}
			\mess{G}{ $\{N_{g}.N_{r}.Commande\}_{K_{Session}}$ }{R}
			
			\mess{R}{ $\{N_{g}.Commande.Resultat\}_{K_{Session}}$ }{G}	
		\end{sdblock}
				
	\end{sequencediagram}
\end{figure}

\section{Analyse à l'aide du logiciel AVISPA}

\subsection{Les \textit{goals}}

Les propriétés que nous avons tester avec AVISPA sont les suivante : 
\begin{itemize}
	\item Confidentialité de $K_{Session}$
	\item Confidentialité de $Commande$
	\item Confidentialité de $Resultat$
	\item Confidentialité de $N_{g}$
	\item Confidentialité de $N_{r}$
	\item Authentification sur $N_{g}$
	\item Authentification sur $Resultat$
	\item Authentification sur $N_{r}$
	
\end{itemize}

\subsection{Résultat}

\subsubsection{Conditions normales}

En conditions normales, c'est à dire de $G$ à $R$ uniquement, le protocole est sécurisé. Dans le fichier HTPSL on créer les sessions de la façon suivante :
\begin{itemize}
	\item $A$ communique avec $B$
\end{itemize}
Avec $A$ représentant le gestionnaire et $B$ le radar.
\begin{lstlisting}[caption=Résultat d'éxécution - Conditions normales ]
SUMMARY
SAFE

DETAILS
BOUNDED NUMBER OF SESSIONS
TYPED MODEL
BOUNDED SPEC. READING DEPTH

PROTOCOL
protocol.if

GOAL
As specified

BACKEND
CL-AtSe

STATISTICS
Analysed   : 203 states
Reachable  : 83 states
Translation: 0.03 seconds
Computation: 0.02 seconds
\end{lstlisting}

\subsubsection{Ajout d'un intrus au milieu}

Ici on teste dans les conditions où un intrus $I$ tenterait une attaque type \textit{man-in-the-middle}. Dans le fichier HTPSL on créer les sessions de la façon suivante :
\begin{itemize}
	\item $A$ communique avec $I$
	\item $I$ communique avec $B$
	\item $A$ communique avec $B$
\end{itemize}

Avec $A$ représentant le gestionnaire et $B$ le radar.

\begin{lstlisting}[caption=Résultat d'éxécution - Man-in-the-middle ]
SUMMARY
SAFE

DETAILS
BOUNDED NUMBER OF SESSIONS
TYPED MODEL
BOUNDED SPEC. READING DEPTH

PROTOCOL
protocol.if

GOAL
As specified

BACKEND
CL-AtSe

STATISTICS
Analysed   : 3206 states
Reachable  : 855 states
Translation: 0.05 seconds
Computation: 0.14 seconds
\end{lstlisting}

\subsubsection{Rejeu}

Ici on teste dans les conditions où l'on fait deux communications équivalent. Dans le fichier HTPSL on créer les sessions de la façon suivante :
\begin{itemize}
	\item $A$ communique avec $B$
	\item $A$ communique avec $B$
\end{itemize}

Avec $A$ représentant le gestionnaire et $B$ le radar.

\begin{lstlisting}[caption=Résultat d'éxécution - Rejeu ]
SUMMARY
SAFE

DETAILS
BOUNDED NUMBER OF SESSIONS
TYPED MODEL
BOUNDED SPEC. READING DEPTH

PROTOCOL
../protocol.if

GOAL
As specified

BACKEND
CL-AtSe

STATISTICS
Analysed   : 419280 states
Reachable  : 217455 states
Translation: 0.05 seconds
Computation: 36.64 seconds
\end{lstlisting}

\section{Démarche}

Tout notre démarche est visble sur notre dépôt github  \url{https://github.com/p1ma/SSI} ainsi que le code source.


\end{document}
